Les risques liés à la sécurité informatique sont multiples.
L'utilisateur d'un ordinateur souhaite protéger les données relevant de sa vie privée.
Les entreprises courent le risque de pertes liées à la divulgation de leur propriété intellectuelle ou de leurs secrets commerciaux.

Les logiciels sont au centre des systèmes d'information. Ils peuvent présenter des bogues ou des vulnérabilités exposant leurs utilisateurs à ces risques.
La présence et l'exploitation d'une vulnérabilité dans un programme légitime ne traduit que des erreurs de conception et non une intention malveillante de la part du développeur du logiciel.
% L'exploitation d'une faille de sécurité d'un programme légitime peut résulter en la diffusion d'informations sensibles mais ne traduit que des erreurs de conception et non une intention malveillante.
Par ailleurs un programme peut envoyer des données personnelles à son éditeur dans le but de servir de la publicité ciblée. 
Si cette fonctionnalité est clairement indiquée à l'utilisateur, le programme peut tout de même être considéré comme légitime.
À l'opposé un logiciel dont le but est d'exposer la vie privée de l'utilisateur sans le prévenir est malveillant.
Nous proposons donc la définition suivante pour un logiciel malveillant.
\\

% argent + patrimoine + vie privée + secrets commerciaux + au final sécurité physique (lien info - physique)
% enjeux : logiciels buggés, espions plus ou moins avoués, logiciels franchement malveillants, logiciels offensifs
% marché : de la vulnérabilité à l'exploitation permettant d'installer un malware gérant la machine
% au coeur : le malware

% \section{Contexte et enjeux}
% \todo[inline]{Ajouter:
% Attaque -> Malware\\
% Marché des vulnérabilités, des malwares\\
% }
% Un logiciel opérant sur un ordinateur est dit malveillant s'il réalise volontairement des opérations allant à l'encontre de l'intérêt de l'utilisateur et ce à l'insu de celui-ci.
% Un logiciel malveillant réalise volontairement des opérations allant à l'encontre de l'intérêt de l'utilisateur. 
% Certaines de ces actions peuvent être objectivement malveillantes comme c'est le cas avec Stuxnet qui vise des éléments d'un système de contrôle industriel afin de le rendre inutilisable. 
% Les administrateurs utilisent quotidiennement des programmes de gestion de machine à distance. 
% Un logiciel malveillant qui vise à fournir à un attaquant un accès à distance ne diffère pas fondamentalement, en termes de fonctionnalités, d'un logiciel légitime utilisé par un administrateur.
% La différence entre les deux est que l'administrateur n'est pas au courant de l'installation du logiciel malveillant et ne peut pas le contrôler.
% Nous proposons donc la définition suivante pour un logiciel malveillant.


% \textit{Un logiciel est dit malveillant s'il réalise volontairement des opérations allant à l'encontre de l'intérêt de l'utilisateur, et ce à l'insu de celui-ci.}
\textit{Un logiciel est dit malveillant s'il réalise volontairement et à l'insu de l'utilisateur des opérations allant à l'encontre de l'intérêt de celui-ci.}
\\ 

% Les actions malveillantes peuvent être de différentes natures. On parle d'atteinte à la confidentialité lorsque des données privées sont obtenues par l'attaquant, d'atteinte à l'intégrité lorsque de l'information présente sur le système attaqué est altérée par l'attaquant et d'atteinte à la disponibilité du système si l'attaquant rend le système inutilisable ou plus difficile à opérer.

% Les logiciels malveillants s'attaquent en général à la confidentialité et la disponibilité du système bien que les outils d'administration à distance soient capables, une fois la machine infectée, d'attaquer ces trois aspects de la sécurité de la machine.

Dans la pratique la différence entre un logiciel légitime et un logiciel malveillant est que ce dernier cherche à dissimuler son existence et son action sur le système.
% Dans la pratique un logiciel malveillant diffère d'un logiciel légitime parce qu'il cherche à dissimuler son existence et son action sur le système.
Il déploie à cette fin des techniques de protection logicielle rendant son analyse plus difficile que celle d'un programme légitime.
Le programme malveillant cherche à exécuter une action finale, appelée \emph{charge utile}, sur sa cible tout en la dissimulant à des analystes éventuels.
% On appelle alors \emph{charge utile} l'action finale d'une attaque sur le système compromis.

\section*{Analyse et détection de logiciels malveillants}

% Les logiciels malveillants sont souvent protégés par des techniques d'obscurcissement cachant la charge utile à un analyste.
Les mécanismes de protection employés, ou techniques d'obscurcissement, sont tels qu'aucune analyse basée sur une observation passive du programme ne peut permettre de prédire sa charge utile et donc de décider s'il est malveillant.
La principale difficulté rencontrée lors de l'analyse d'un logiciel malveillant est qu'il est auto-modifiant : il se décompresse en réécrivant sur lui-même en mémoire. L'auto-modification complexifie grandement la sémantique du programme puisqu'une instruction peut-être amenée à être modifiée au cours de l'exécution de celui-ci.
Afin de comprendre cette technique il est nécessaire d'utiliser une sémantique compatible avec l'auto-modification.
Nous avons repris les analyses développées par Reynaud \cite{Reynaud2010} et Calvet \cite{Calvet2013} permettant de séparer l'exécution d'un programme auto-modifiant en plusieurs parties non auto-modifiantes. 

Le désassemblage consiste en la récupération du code assembleur du programme analysé.
En plus de la liste des instructions du programme, nous cherchons à déterminer le graphe de flot de contrôle qui représente les enchaînements possibles entre les différentes instructions désassemblées.
% Le but est de déterminer l'ensemble du code atteignable en étant à la fois correct (on doit couvrir tout le code potentiel) et précis (le code désassemblé doit pouvoir être exécuté). 
Le premier objectif de cette thèse est donc de résoudre le problème suivant.

\begin{pbb}
 Désassembler et reconstruire le graphe de flot de contrôle d'un programme obscurci.
\end{pbb}

Une fois ces éléments extraits du programme analysé, même partiellement, nous nous interrogeons sur la détection d'un comportement malveillant au sein du programme.
Les premiers travaux traitant de virologie informatique datent de 1986 avec Cohen \cite{Cohen86} puis Adleman \cite{Adleman88} en 1988. Ils s'intéressent particulièrement au comportement auto-reproducteur de certains programmes. Déterminer si un programme a un comportement auto-reproducteur est un problème indécidable. De même, il n'existe pas de programme capable de décider, sans jamais se tromper, si un programme analysé a un comportement malveillant.

Les décennies qui ont suivi ont vu apparaître différentes techniques de détection partielles dont la plus répandue est l'analyse de signatures syntaxiques. Ces approches consistent dans un premier temps à extraire d'un corpus de logiciels connus pour être malveillants certaines caractéristiques : la présence de certaines chaînes de caractères dans le fichier contenant le programme ou l'utilisation de certaines instructions dans un ordre précis, par exemple. Dans un second temps, pour classifier un logiciel inconnu, il suffit de regarder s'il possède une des caractéristiques extraites de ce corpus.
Cette technique possède le double avantage d'être rapide et de générer peu de fausses alarmes.

Cependant chaque souche originale d'un logiciel malveillant est généralement déclinée en de nombreuses versions dont les caractéristiques varient. Ces souches forment une famille de logiciels malveillants. Pour éviter la détection par signatures syntaxiques, il suffit souvent d'insérer du code inutile ou de réorganiser le code : le nouveau logiciel malveillant est identique fonctionnellement au code initial mais les signatures précédemment extraites n'y sont plus présentes.

Nous nous sommes intéressés à la technique de détection initiée par Kaczmarek \cite{BKM08}. Il s'agit d'une technique de détection par signatures basée sur la comparaison des graphes de flot de contrôle. %, c'est à dire du graphe structurant l'exécution du logiciel.
% \todo[inline]{exemple prog ->  CFG}
La comparaison des graphes de flot de contrôle, ou analyse morphologique, consiste en la détection d'isomorphismes de graphes entre des parties des graphes de flot considérés. 
L'algorithme utilisé à l'origine fonctionnait par reconnaissance d'arbres à l'aide d'un automate d'arbres. Il n'existait pas de cadre formel définissant les objets détectés par cette analyse. Sans cadre formel il était difficile de mesurer les performances des implémentations utilisées en termes de précision des résultats.
La seconde partie de notre travail consiste donc à apporter des solutions au problème suivant.
% \\
\begin{pbb}
 Formaliser et optimiser la reconnaissance de graphes dans l'optique de la détection de programmes malveillants.
\end{pbb}
% ~\\

% \section*{Problèmes de recherche}


% \begin{pb}
%  Définir une sémantique et une technique d'analyse compatible avec l'auto-modification.
% \end{pb}


% Chacune des vagues représente une étape d'exécution dans laquelle le programme n'est pas modifié. Cette représentation permet d'analyser chaque vague indépendamment des autres et d'articuler l'analyse d'un programme autour d'une trace d'exécution particulière.
% Nous avons implémenté un émulateur de code \xq\ auto-modifiant qui est capable de reconstruire les vagues de la trace émulée.

% La contribution de cette thèse réside dans une sémantique et un algorithme permettant une analyse bornée de toutes les traces d'exécution possibles d'un programme. 



% Puisque notre objectif est de comparer les graphes de programmes connus et inconnus, nous utilisons le désassemblage pour reconstruire un graphe de flot de contrôle du programme analysé.
% Notre contribution à ce problème est la définition et l'implémentation d'un désassembleur hybride partant d'une trace d'exécution et permettant de reconstruire le graphe de flot de contrôle de chacune des vagues du binaire à l'aide d'une analyse statique.
% \\ 



% Notre travail a permis de dégager la notion de site. Les sites sont des sous-graphes particuliers du graphe de flot de contrôle et sont l'entité atomique que nos algorithmes de détection d'isomorphismes cherchent à faire correspondre entre plusieurs programmes à analyser. Nous avons élaboré un algorithme correct et rapide pour des petites bases de logiciels malveillants ainsi qu'un algorithme sous-optimal mais donnant de bons résultats et dont le temps d'exécution ne dépend pas de la taille de la base.

\section*{Contributions}
% Nous avons contribué à l’analyse de programmes obscurcis de deux manières. 
% D’une part nous avons décrit un langage assembleur disposant d’une sémantique concrète compatible avec l’exécution de programmes auto-modifiants.
% Nous avons étendu BAP, une plateforme d’analyse de binaires existante, pour lui permettre d’évaluer des programmes auto-modifiants.
% Nous avons également formalisé le problème du chevauchement de code et étudié l’usage que les programmes obscurcis font de cette méthode de protection. 
% D’autre part nous avons proposé une technique de désassemblage consistant à effectuer une analyse dynamique que l’on complète à l’aide de techniques d’analyse statique. 
% Cette technique a pour objectif de reconstruire un graphe de flot de contrôle dont nous avons défini la forme idéale.
% 
% Nous avons également contribué à l’analyse morphologique en formalisant le sous-problème d’isomorphisme de sous-graphes qu’elle cherche à résoudre. Nous avons développé et implémenté un algorithme correct et plus rapide que l'approche existante pour résoudre ce problème ainsi qu’un algorithme incorrect mais de temps d’exécution constant. Nous avons enfin proposé une application de la technique d’analyse morphologique au domaine de la détection de similarités logicielles \cite{REAT12,mal12} et démontré la technique sur quelques logiciels malveillants spécifiques \cite{sstic13,mal13}.
Notre objectif principal est donc le désassemblage et la reconstruction du graphe de flot de contrôle d'un programme malveillant obscurci.
Nous cherchons à contrer particulièrement deux méthodes d'obscurcissement. 
La première est l'auto-modification, technique permettant aux programmes de cacher leur charge utile et de ne la révéler que juste avant son exécution. La seconde est le chevauchement de code, permettant à plusieurs instructions d'être codées sur des adresses communes.

% \begin{pbb}
%  Désassembler et reconstruire le graphe de flot de contrôle d'un programme obscurci.
% \end{pbb}

Nous proposons une méthode d'analyse hybride basée sur une trace d'exécution qui permet de guider l'analyse statique.
La trace d'exécution est récupérée, comme dans les travaux de Reynaud \cite{Reynaud2010}, par une analyse dynamique qui découpe l'exécution en parties successives et non auto-modifiantes du programme, appelées vagues.
La trace restreinte à une vague ne présente pas d'auto-modification, ce qui permet l'emploi de méthodes d'analyse statique sur chacune des vagues.
Cette analyse statique fait une utilisation intensive des informations contenues dans la vague afin de guider son analyse.
Elle reprend certaines techniques détaillées par Krügel \cite{KruegelRVV04} mais fonctionne sur des binaires utilisant le chevauchement de code et permet d'en mesurer l'utilisation. Nous proposons une sémantique pour le chevauchement de code en rangeant les instructions dans des couches de code au sein desquelles il n'y a pas de chevauchement.

Nous détaillons une implémentation de cette technique d'analyse hybride et validons des expériences précédentes, comme celles menées par Calvet  \cite{Calvet2013}, montrant l'utilisation presque systématique de l'auto-modification par les programmes malveillants.
Nous mettons en lumière l'utilisation occasionnelle du chevauchement de code par certains logiciels de protection de binaires.% et quelques familles de logiciels malveillants.
\\

La seconde partie de notre travail est centrée sur la détection de programmes malveillants et la technique d'analyse morphologique \cite{BKM08}, consistant à comparer les graphes de flot de contrôle de programmes connus pour être malveillants à celui du programme que l'on cherche à analyser.
L'objectif est de comprendre les mécanismes permettant d'améliorer les performances du détecteur sachant qu'il cherche à résoudre un cas simplifié du problème NP-complet de l'isomorphisme de sous-graphes.

% \begin{pbb}
%  Formaliser et optimiser la reconnaissance de graphes dans l'optique de la détection de programmes malveillants.
% \end{pbb}

Nous proposons une formalisation du problème exactement résolu par l'analyse morphologique : il s'agit d'un problème plus simple que celui de l'isomorphisme de sous-graphes et pour lequel il existe des solutions en temps polynomial.
Nous détaillons alors un algorithme de détection dont le temps d'exécution croît linéairement avec le nombre de programmes malveillants connus. Cet algorithme est complet : il résout exactement le problème posé par l'analyse morphologique.
Nous décrivons également la conception et l'implémentation d'un algorithme incomplet mais dont le temps d'exécution ne dépend pas du nombre de programmes malveillants connus.
\\

Enfin nous cherchons à appliquer cette approche à des cas concrets d'analyse de programmes.
Une possibilité consiste à utiliser l'analyse morphologique pour la détection de similarités logicielles et en particulier l'utilisation de bibliothèques logicielles.
Nous illustrons cette idée avec un logiciel malveillant, Waledac, et son emploi d'OpenSSL.
Ces travaux ont été publiés à REcon \cite{REAT12} et Malware \cite{mal12}.

Nous utilisons également l'analyse morphologique sur les programmes malveillants Duqu et Stuxnet dont nous avons montré qu'ils ont du code en commun.
Dans une optique de détection nous nous interrogeons sur la possibilité de détecter Duqu connaissant Stuxnet et montrons qu'il est nécessaire de surveiller l'exécution de Duqu pour réagir à l'injection d'un code en mémoire, code que le détecteur morphologique est capable de relier à Stuxnet.
Ces travaux ont fait l'objet de publications à Malware \cite{mal13} et SSTIC \cite{sstic13}.

\section*{Organisation du document}

Nous commencerons, dans une première partie, par définir les notions d'assembleur et de désassemblage qui seront utilisées dans la suite du manuscrit, puis détaillerons une technique d'analyse dynamique, puis statique, de programmes obscurcis. Cette partie se terminera par la combinaison des deux approches et la présentation de notre outil de désassemblage.

La seconde partie portera plus particulièrement sur l'analyse morphologique et les algorithmes de comparaison de graphes. Nous reviendrons sur les applications d'une telle méthode à la détection de programmes malveillants, à la détection de similarités logicielles et à l'analyse pratique de programmes malveillants avec l'exemple de \duqu\ et \stux.
