~\\

Je tiens en premier lieu à remercier les membre du jury qui ont accepté d'évaluer mon travail de thèse et en particulier Frédéric \textsc{Cuppens} et Hervé \textsc{Debar} d'avoir pris le temps de relire ce document en me faisant de précieux retours.

Ma reconnaissance va principalement à mon directeur de thèse, Jean-Yves \textsc{Marion}. Il a su me guider scientifiquement pendant ces années et a pu accorder beaucoup de temps à la relecture du manuscrit malgré ses nombreuses contraintes.
Merci d'avoir su me proposer les orientations pertinentes pour ma recherche tout en me laissant libre du choix.
Je remercie également Pierrick \textsc{Gaudry} de m'avoir apporté un point de vue extérieur très pertinent sur mes travaux.

J'ai eu un grand plaisir à travailler au sein de l'équipe CARTE et en particulier avec mes collègues du LHS.
Merci à Fabrice \textsc{Sabatier} pour son expertise, sa bonne humeur et sa disponibilité, même lorsque le temps nous manquait,
à Guillaume \textsc{Bonfante} d'avoir su proposer et porter des sujets originaux,
à Thanh Dinh et Joan de m'avoir fait découvrir des sujets connexes au mien dans le domaine de l'analyse de code.
Je suis plus généralement reconnaissant envers tous les membres de CARTE pour leur accueil et leur énergie alimentant des discussions passionnées.
Merci aux membres du bureau B235, particulièrement à Hugo et Hubert pour nos discussions quotidiennes, toujours intéressantes, souvent scientifiques et parfois productives, ainsi que pour la bonne humeur qui régnait dans notre bureau.

Je tiens également à remercier Guillaume de m'avoir donné l'opportunité d'enseigner et pour ses conseils dans ce domaine, ainsi que Karen pour ses conseils pédagogiques avisés. 
Je remercie mes étudiants de m'avoir permis, à leurs dépends, de diversifier mon emploi du temps et d'avoir (parfois) été réceptifs à mes enseignements.

Je n'oublierai pas non plus les doctorants du Loria qui m'ont fait découvrir le laboratoire et qui ont, entre autres, animé le picnic hebdomadaire. Merci aux anciens, à Nicolas, Jean-Christophe, Henri, à Frédéric, Hamza, aux plus jeunes, à Laurent, Ludovic, Éric et tous les autres.
Merci aux amis avec qui j'ai découvert et pratiqué l'escalade, à Aurélia, R\u{a}zvan, Svyatoslav et Jordi.
Merci à Will, Bianca, Christophe, Dounia et Aurélie avec qui j'ai découvert Nancy et qui ont égayé mon séjour en Lorraine.

Je suis également reconnaissant à Ludovic \textsc{Mé} ainsi qu'à l'ensemble des enseignants de l'équipe CIDRE à Rennes de m'avoir fait découvrir la recherche, ainsi qu'à Mounir et Thomas grâce à qui j'ai décidé de continuer dans cette voie.

Merci à mes parents et à mon frère pour leur soutien sans faille durant toutes mes études et leur implication dans le difficile exercice de relecture du manuscrit.

Enfin je remercie Marine qui a su m'encourager et me supporter au quotidien et que j'espère avoir malgré tout encouragée à se lancer dans l'aventure d'une thèse.